\documentclass[9pt]{beamer}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}     % utf8
\usepackage{verbatim}           %pour \verbatiminput{fich}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{eurosym} 
\usepackage{epigraph}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{array,multirow}
\usepackage{listings}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage[french,frenchkw,boxed,ruled,lined]{algorithm2e}

\definecolor{green}{rgb}{0.0, 0.5, 0.0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\lstset{escapeinside={<@}{@>}}

\SetKw{KwDe}{de}
\SetKw{KwOu}{ou}
\SetKw{KwEt}{et}
\SetKw{Kwrenv}{renvoyer}
\SetKwInput{Variables}{Variables}
\SetKwInput{Variable}{Variable}

\usetheme{Madrid}    % titre en haut
\usetheme{Frankfurt}

\graphicspath{{figures/}}
\definecolor{dgreen}{rgb}{0.,0.6,0.}
\setbeamertemplate{caption}[numbered] % pour numéroter tables et figures !
%si \verb   : \begin{frame}[fragile]
%si verbatim  : \begin{frame}[containsverbatim]

\newcommand\oui{\textbf{\textcolor{dgreen}{OUI}}}
\newcommand\non{\textbf{\textcolor{red}{NON}}}
\newcommand\pt{\textbf{\textcolor{blue}{PEUT-ÊTRE}}}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    frame=single,
}

\title[Prototype de génération de contrepoints]{SMC 2022 (\textit{Sound and Music Computing}) - Faites du son !\\\vspace{5pt}-----------\vspace{4pt}\\\Large \textbf{Prototype de génération procédurale de contrepoints à la manière de Jean-Sébastien Bach}\vspace{3pt}\\}

\author[Jérémie ROUX - SMC 2022 - JIM]{ 
Jérémie Roux (Université de Montpellier - M1 Informatique IA-SD)\\
\vspace{3pt}
Violaine Prince (LIRMM - Équipe TEXTE)\vspace{-20pt}
}

\date[11 juin 2022]{\textbf{Présentation du 11/06/2022}\vspace{-9pt}}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}

\makeatletter
    \newenvironment{withoutheadline}{
        \setbeamertemplate{headline}[default]
        \def\beamer@entrycode{\vspace*{-\headheight}}
    }{}
\makeatother

\begin{withoutheadline}

    % Premier transparent de titre
    \begin{frame}
        \titlepage
    
        \begin{minipage}[c]{0.19\linewidth}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=2cm]{facSciences.png}
            \end{center}
       \end{minipage} 
       \hfill
       \begin{minipage}[c]{0.19\linewidth}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=2cm]{lirmm.png}
            \end{center}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[c]{0.19\linewidth}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=2.5cm]{umontpellier.png}
            \end{center}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[c]{0.2\linewidth}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=2cm]{smc.png}
            \end{center}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[c]{0.19\linewidth}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=2cm]{faitesduson.png}
            \end{center}
        \end{minipage}
    \end{frame}
    
\end{withoutheadline}

\begin{withoutheadline}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Le contrepoint chez Jean-Sébastien Bach}

\begin{block}{Jean-Sébastien Bach (1685 - 1750)}
\begin{itemize}
    \item Compositeur et multi-instrumentiste allemand de l'époque baroque
    \item \textbf{Contrepoint :} Art de composer en superposant des lignes mélodiques complémentaires dont aucune n’est plus importante que l’autre
    \item \textbf{Objectif :} Présenter un ensemble d’algorithmes permettant la génération automatique de fugues à la manière de Jean-Sébastien Bach (prototype)
\end{itemize}
\end{block}

\vspace{10pt}

\begin{minipage}[c]{0.7\linewidth}
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{artdelafugue.png}
    \caption{Manuscrit autographe du début du $1^{\text{er}}$ contrepoint de \textit{L'Art De La Fugue} (1740 - 1750 | BWV 1080) de Bach}
    \label{fig:artdelafugue}
\end{figure}

\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[c]{0.3\linewidth}
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{jsb}
    \caption{J. S. Bach}
    \label{fig:artdelafugue}
\end{figure}

\end{minipage}

\end{frame}
\end{withoutheadline}

\begin{withoutheadline}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple d'un contrepoint de Jean-Sébastien Bach (BWV 538)}

\begin{center}
\vspace{-5pt}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{toccata}
\end{center}

\end{frame}
\end{withoutheadline}

\begin{withoutheadline}
      
    % 2eme transparent TDM générale    
    \begin{frame}
        \frametitle{Table des matières}
        {\small \tableofcontents[]}
    \end{frame}

\end{withoutheadline}

\section{Codage des notes}

\subsection{Hauteur d'un son, mélodie et harmonie}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Hauteur d'un son, mélodie et harmonie}
\vspace{6pt}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{frequence.png}
    \caption{Visualisations de fréquences de phénomènes périodiques plus ou moins élevées (de haut en bas)}
    \label{fig:frequence}
\end{figure}

\vspace{-5pt}

\begin{block}{Généralités sur l'acoustique, science du son}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ouïe :} Un son fait vibrer les molécules d'air et nos tympans
    \item Unité de la fréquence : \textbf{Hertz} (Hz)
    \item Nombre de fois qu'un phénomène périodique se reproduit par unité de temps
    \item \textbf{Fréquence de référence pour les musiciens :} 440 Hz (La4)
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Relation entre fréquence, note et octave}
\vspace{6pt}

\begin{figure}[htbp]
    \tiny
    \centering
    \begin{tabular}{|>{\columncolor{gray}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|}
    \hline
    \textbf{Nom} & \textbf{Do} & \textbf{Do$\sharp$/Ré$\flat$} & \textbf{Ré} & \textbf{Ré$\sharp$/Mi$\flat$} & \textbf{Mi} & \textbf{Fa} & \textbf{Fa$\sharp$/Sol$\flat$} & \textbf{Sol} & \textbf{Sol$\sharp$/La$\flat$} & \textbf{La} & \textbf{La$\sharp$/Si$\flat$} & \textbf{Si} \\
    \hline
    Notation & C & C+/D- & D & D+/E- & E & F & F+/G- & G & G+/A- & A & A+/B- & B \\
    \hline
    Indice & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Nom des notes, indice associé et rapport avec la programmation}
    \label{fig:note_nom}
\end{figure}


\vspace{-10pt}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{figures/note_freq.png}
    \caption{Association fréquence/note sur une portée}
    \label{fig:note_freq}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Relation entre fréquence, note et octave}
\vspace{6pt}

\begin{center}
	\tiny
    \begin{tabular}{|>{\columncolor{gray}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|}
    \hline
    \textbf{Nom} & \textbf{Do} & \textbf{Do$\sharp$/Ré$\flat$} & \textbf{Ré} & \textbf{Ré$\sharp$/Mi$\flat$} & \textbf{Mi} & \textbf{Fa} & \textbf{Fa$\sharp$/Sol$\flat$} & \textbf{Sol} & \textbf{Sol$\sharp$/La$\flat$} & \textbf{La} & \textbf{La$\sharp$/Si$\flat$} & \textbf{Si} \\
    \hline
    Notation & C & C+/D- & D & D+/E- & E & F & F+/G- & G & G+/A- & A & A+/B- & B \\
    \hline
    Indice & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 \\
    \hline
    \hline
    \cellcolor{lightgray}Oct. 0 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 & 17 & 18 & 19 & 20 & 21 & 22 & 23 \\
    \hline
    \cellcolor{lightgray}Oct. 1 & 24 & 25 & 26 & 27 & 28 & 29 & 30 & 31 & 32 & 33 & 34 & 35 \\
    \hline
    \cellcolor{orange}Oct. 2 & 36 & 37 & 38 & 39 & 40 & 41 & 42 & 43 & 44 & 45 & 46 & 47 \\
    \hline
    \cellcolor{cyan}Oct. 3 & 48 & 49 & 50 & 51 & 52 & 53 & 54 & 55 & 56 & 57 & 58 & 59 \\
    \hline
    \cellcolor{lime}Oct. 4 & 60 & 61 & 62 & 63 & 64 & 65 & 66 & 67 & 68 & 69 & 70 & 71 \\
    \hline
    \cellcolor{magenta!60}Oct. 5 & 72 & 73 & 74 & 75 & 76 & 77 & 78 & 79 & 80 & 81 & 82 & 83 \\
    \hline
    \cellcolor{yellow}Oct. 6 & 84 & 85 & 86 & 87 & 88 & 89 & 90 & 91 & 92 & 93 & 94 & 95 \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\vspace{5pt}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{figures/octave.jpg}
    \caption{Visualisation des octaves sur un clavier de piano}
    \label{fig:octave}
\end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Programmer une hauteur de note}
\vspace{2pt}

\begin{block}{Hauteur d'une note (en demi-tons)}
\vspace{5pt}
L'entier $\textcolor{red}{H}$ désigne la hauteur de la note et est défini comme :
$$\textcolor{red}{H} = 12\times(\textcolor{blue}{n_{octave}}+1) + \textcolor{green}{id_{note}}$$
$$\text{Exemple : }\textcolor{red}{H_{Mi3}} = \textcolor{red}{H_{E3}} = 12\times(\textcolor{blue}{3}+1) + \textcolor{green}{4} = 12\times4+4=48+4=52$$

\vspace{10pt}

On obtient donc : 

$$\text{Indice de la note : } \textcolor{green}{id_{note}} = \textcolor{red}{H}\text{ mod }12$$ 
$$\text{Numéro d'octave : } \textcolor{blue}{n_{octave}} = \left\lfloor\frac{\textcolor{red}{H}}{12}\right\rfloor-1$$
\end{block}

\begin{center}
    \tiny
    \begin{tabular}{|>{\columncolor{gray}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|}
    \hline
    \textbf{Nom} & \textbf{Do} & \textbf{Do$\sharp$/Ré$\flat$} & \textbf{Ré} & \textbf{Ré$\sharp$/Mi$\flat$} & \textbf{Mi} & \textbf{Fa} & \textbf{Fa$\sharp$/Sol$\flat$} & \textbf{Sol} & \textbf{Sol$\sharp$/La$\flat$} & \textbf{La} & \textbf{La$\sharp$/Si$\flat$} & \textbf{Si} \\
    \hline
    Notation & C & C+/D- & D & D+/E- & E & F & F+/G- & G & G+/A- & A & A+/B- & B \\
    \hline
    \cellcolor{green}$id_{note}$& 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 \\
    \hline
    \hline
    \cellcolor{blue}Oct. 0 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 & 17 & 18 & 19 & 20 & 21 & 22 & 23 \\
    \hline
    \cellcolor{blue}Oct. 1 & 24 & 25 & 26 & 27 & 28 & 29 & 30 & 31 & 32 & 33 & 34 & 35 \\
    \hline
    \cellcolor{blue}Oct. 2 & 36 & 37 & 38 & 39 & 40 & 41 & 42 & 43 & 44 & 45 & 46 & 47 \\
    \hline
    \cellcolor{blue}Oct. 3 & 48 & 49 & 50 & 51 & \cellcolor{red}52 & 53 & 54 & 55 & 56 & 57 & 58 & 59 \\
    \hline
    \cellcolor{blue}Oct. 4 & 60 & 61 & 62 & 63 & 64 & 65 & 66 & 67 & 68 & 69 & 70 & 71 \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\end{frame}

\subsection{Rythme, longueur d'un son}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Rythme, longueur d'un son}
\vspace{6pt}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.53\textwidth]{figures/rythme.png}
    \caption{Nomenclature des rythmes et des silences avec la valeur/durée associée}
    \label{fig:rythme}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{figures/metronome.jpg}
    \caption{Un métronome, outil pour donner un tempo, vitesse d'une unité de temps dans une musique}
    \label{fig:metronome}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Mesure, segmentation d'un morceau}
\vspace{6pt}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.73\textwidth]{figures/mesures.png}
    \caption{Mesures et barres de mesures}
    \label{fig:mesures}
\end{figure}

\end{frame}

\section{Éléments constitutifs d'une fugue}
\subsection{Sujet d'une fugue}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Sujet d'une fugue}
\vspace{6pt}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figures/sujet.png}
    \begin{lstlisting}[style=mystyle]
    D m
    D4_b A4_b F4_b D4_b C+4_b D4_n E4_n F4_2.5 G4_c F4_c E4_c\end{lstlisting}
    \textbf{Légende :} $b$ = blanche, $n$ = noire,  $c$ = croche, $+$ = dièse, $-$ = bémol
    \vspace{10pt}
    \caption{Sujet du premier contrepoint de L'Art De La Fugue (BWV 1080) en Ré mineur de J. S. Bach et fichier associé donné en entrée du programme}
    \label{fig:sujet}
\end{figure}

\begin{center}
\tiny
    \begin{tabular}{|>{\columncolor{gray}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|}
    \hline
    \textbf{Nom} & \textbf{Do} & \textbf{Do$\sharp$/Ré$\flat$} & \textbf{Ré} & \textbf{Ré$\sharp$/Mi$\flat$} & \textbf{Mi} & \textbf{Fa} & \textbf{Fa$\sharp$/Sol$\flat$} & \textbf{Sol} & \textbf{Sol$\sharp$/La$\flat$} & \textbf{La} & \textbf{La$\sharp$/Si$\flat$} & \textbf{Si} \\
    \hline
    Notation & C & C+/D- & D & D+/E- & E & F & F+/G- & G & G+/A- & A & A+/B- & B \\
    \hline
    Indice & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\end{frame}

\subsection{Réponse}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{La réponse, répétition transposée du sujet}

\begin{algorithm}[H]
\small
\PourCh{note n \KwDe $S$}{
    $n.hauteur \gets n.hauteur+\textcolor{blue}{t}$\;
}
\Kwrenv $S$\;
\caption{EcrireReponse($S$ : sujet, $\textcolor{blue}{t}$ : nombre de demi-tons) : sujet transposé}
\label{algo:reponse}
\end{algorithm}

\begin{block}{Caractéristiques d'une réponse}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Degré d'imitation :} $V^e $ | Quinte supérieure ($\textcolor{blue}{t=7}$) ou quarte inférieure ($t=-5$)
    \item \textbf{Types de réponse :} Réelle ou tonale
\end{itemize}
\end{block}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figures/reponseQuinte.png}
    \caption{Exemple de réponse réelle à la quinte supérieure}
    \label{fig:debutFugue}
\end{figure}

\end{frame}

\subsection{Contre-sujet}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Le contre-sujet, accompagnement de la réponse (aspect rythmique 1/2)}

\begin{algorithm}[H]
\footnotesize
$CS \gets []$\;
\PourCh{mesure $m$ de $R$}{
    $CS \gets ajouterFin(aleatoire(contreMesure[m]))$\;
}
\Kwrenv $CS$\;
\caption{EcrireRythmeCS($R$ : réponse, $contreMesure$ : tableau de durées de notes) : rythmes du contre-sujet}
\label{algo:rythm}
\end{algorithm}

\vspace{-5pt}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/cs_rythme1}
     \vspace{-3pt}
    \begin{lstlisting}[style=mystyle]
 2.0,2.0 | <@\textcolor{violet}{1.0 , 0.5 , 0.5 , 0.5 , 0.5 , 1.0}@> - <@\textcolor{orange}{1.0 , 1.0 , 1.0 , 1.0}@>
 2.0,1.0,1.0 | <@\textcolor{gray}{1.0 , 1.0 , 2.0}@>
 2.5,0.5,0.5,0.5 | <@\textcolor{red}{0.5 , 0.5 , 0.5 , 0.5 , 2.0}@>\end{lstlisting}
 \vspace{-8pt}
    \caption{Motifs rythmiques sur une mesure et leur(s) complémentaire(s) et génération du rythme du contre-sujet en analysant mesure par mesure}
    \label{fig:cs_rythme1}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Le contre-sujet, accompagnement de la réponse (aspect rythmique 2/2)}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figures/cs_rythme2}
    \caption{Exemple de génération du rythme du contre-sujet en changeant le grain d'analyse}
    \label{fig:cs_rythme2}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Enchaînement mélodique dans le contre-sujet et harmonie avec la réponse}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{figures/CS_diag}
    \caption{Explication de la génération de la hauteur de la première note du contre-sujet}
    \label{fig:cs_rythme2}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Comparaison entre une génération automatique et la composition de Bach}

\vspace{-5pt}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figures/fugue_bach}
    \vspace{-15pt}
    \caption{Début du $1^{\text{er}}$ contrepoint de \textit{L'Art De La Fugue} (BWV 1080) de \textit{J. S. Bach}}
    \label{fig:fugue_bach}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/fugue_moi}
    \caption{Exemple de fugue générée automatiquement avec un sujet identique}
    \label{fig:fugue_moi}
\end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple de déroulé d'une exposition}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/schema-fugue.jpg}
    \caption{Schéma simplifié de la première exposition d'une fugue (de plus de 2 voix)}
    \label{fig:schema}
\end{figure}

\end{frame}

\subsection{Marche harmonique}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{La marche harmonique, un divertissement (1/2)}

\vspace{-5pt}

\begin{block}{Caractéristiques possibles pour une marche harmonique}
\begin{itemize}
    \item Montante ou descendante
    \item Modulante ou non-modulante    
    \item Par tons, par demi-tons ou autre
    \item Nombre de reproductions : entre 1 et 3 (généralement)
\end{itemize}
\end{block}

\vspace{-5pt}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/marche.png}
    \vspace{-5pt}
    \begin{lstlisting}[style=mystyle,basicstyle=\scriptsize]
 <@\textbf{0.5 , 0.5 , 1. , 2.  |  2.5 , 0.5 , 0.5 , 0.5}@>
 0.5,0.5,1.5,0.5,1. | 1.5,0.5,1.5,0.5
 0.5,0.5,0.5,0.5,2. | 1.,1.5,0.5,0.5,0.5
\end{lstlisting}
    \vspace{-5pt}
    \caption{Exemple d'une marche harmonique descendante (par tons) générée automatiquement avec un motif complémentaire (à la mesure) sur deux voix (sur la base du premier rythme)}
    \label{fig:marche}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{La marche harmonique, un divertissement (2/2)}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.91\textwidth]{figures/marchemod.png}
    \caption{Exemple d'une marche harmonique montante (par tons) générée automatiquement avec un motif complémentaire sur deux voix (comparaison modulante/non-modulante)}
    \label{fig:marcheMod}
\end{figure}

\end{frame}

\section{Enchaînement des éléments}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple de déroulé global d'une fugue}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figures/planFugue.jpg}
    \caption{Plan de la fugue à 4 voix issue de la Toccata et Fugue en Ré mineur (BWV 538) de J. S. Bach}
    \label{fig:planFugue}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Statistiques : nombre de voix et voix de début dans une fugue}

\vspace{-5pt}

\begin{figure}[htbp]
    \small
    \centering
    \includegraphics[width=0.55\textwidth]{figures/nbVoix.png}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \scalebox{.8}{
    \begin{tabular}{|c||c|c|c|}
      \hline
      Nb. de voix & Voix de début de fugue & Nb. de fugues & Probabilité\\
      \hline
      2 & 1/2 & 1/0 & 1/0\\
      \hline
      3 & \textcolor{blue}{1}/2/3 & \textcolor{blue}{7}/3/0 & \textcolor{blue}{0.7}/0.3/0\\
      \hline
      4 & 1/2/\textcolor{blue}{3}/4 & 0/4/\textcolor{blue}{5}/1 & 0/0.4/\textcolor{blue}{0.5}/0.1\\
      \hline
      5 & 1/2/3/4/5 & 1/0/0/0/1 & 0.5/0/0/0/0.5\\
      \hline
    \end{tabular}}
    \caption{Répartition du nombre de voix par fugues et voix sur laquelle est effectuée la première exposition dans le Clavier Bien Tempéré I de J. S. Bach}
    \label{fig:statNbVoix}
\end{figure}

\end{frame}

\subsection{Identification automatique des éléments}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Identification automatique des éléments d'une fugue}
\begin{center}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figures/fugue13a.png}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figures/fugue13b.png}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figures/fugue13c.png}
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{lstlisting}[style=mystyle, basicstyle=\tiny]
0.5   8.5  16.5     24   42  56.25    64   76.25    88  108.5    112  122.25   130   136 
  <@\textcolor{red}{S}@>   <@\textcolor{green}{CS1}@>     ?    Cad    <@\textcolor{red}{S}@>    Var   Cad     <@\textcolor{blue}{CS2}@>   Cad    <@\textcolor{blue}{CS2}@>    Ped       <@\textcolor{red}{S}@>   Cad   Cad 
        <@\textcolor{red}{S}@>   <@\textcolor{green}{CS1}@>    Cad  <@\textcolor{green}{CS1}@>      <@\textcolor{red}{S}@>   Cad   <@\textcolor{green}{CS1inc}@>   Cad      <@\textcolor{red}{S}@>    Ped     Var   Cad   Cad 
              <@\textcolor{red}{S}@>    Cad  <@\textcolor{blue}{CS2}@>    <@\textcolor{green}{CS1}@>   Cad       <@\textcolor{red}{S}@>   Cad      ?    Ped     <@\textcolor{green}{CS1}@>   Cad   Cad 
\end{lstlisting}
    \caption{Visualisation grâce à la plateforme \textit{Dezrann} des éléments de la fugue $\text{n}^\circ 13$ du Clavier Bien Tempéré I de J. S. Bach (données de l'équipe \textit{Algomus} des universités de Lille et d’Amiens)}
    \label{fig:compl}
\end{figure}
\end{center}
\end{frame}

\subsection{Création de squelettes de fugues}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{HMM de transition des éléments pour générer des squelettes de fugues}
\vspace{-8pt}
\begin{minipage}[c]{0.58\linewidth}
\begin{figure}[H]
\begin{equation}
	P(x\rightarrow y) = \frac{nb(x\rightarrow y)}{nb(x\rightarrow)}\nonumber
\end{equation}
\vspace{-10pt}
	\caption{Probabilité de transition ($x$ vers $y$) et HMM}
	\label{fig:squeletteFugue}
\end{figure}
\vspace{-15pt}
\begin{block}{Éléments}
\begin{itemize}
    \item \textbf{S :} Sujet (et réponse)
    \item \textbf{CS :} Contre-sujet
    \item \textbf{Cad :} Cadence
    \item \textbf{Ped :} Pédale
    \item \textbf{Var :} Variation issue d'un élément
    \item \textbf{? :} Variation originale
    \item \textbf{FIN :} Fin de la fugue
\end{itemize}
\end{block}
\vspace{-10pt}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{lstlisting}[style=mystyle,basicstyle=\scriptsize]
             S  CS   S   ? Var   S Var Cad FIN 
     S Var   S  CS   S Var   S   ? Var Cad FIN 
 S   ? Cad Var   ? Var   ? Var   S Var Cad FIN 
         S  CS   S  CS   S  CS   S Var Cad FIN\end{lstlisting}
         \vspace{-8pt}
	\caption{Exemple de génération d'un squelette de fugue à 4 voix}
	\label{fig:squeletteFugue}
\end{figure}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[c]{0.39\linewidth}
\begin{center}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/HMMtransition}
\end{center}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Autre exemple de déroulé global d'une fugue}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figures/BWV582_fugue}
    \vspace{5pt}
    \caption{Plan de la fugue à 4 voix issue de la Passacaille et Fugue en Do mineur (BWV 582) de J. S. Bach}
    \label{fig:planFugue2}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{withoutheadline}

    % Premier transparent de titre
    \begin{frame}
        \titlepage
    
        \begin{minipage}[c]{0.19\linewidth}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=2cm]{facSciences.png}
            \end{center}
       \end{minipage} 
       \hfill
       \begin{minipage}[c]{0.19\linewidth}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=2cm]{lirmm.png}
            \end{center}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[c]{0.19\linewidth}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=2.5cm]{umontpellier.png}
            \end{center}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[c]{0.2\linewidth}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=2cm]{smc.png}
            \end{center}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[c]{0.19\linewidth}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=2cm]{faitesduson.png}
            \end{center}
        \end{minipage}
    \end{frame}
    
\end{withoutheadline}


\end{document}